\chapter{引言}

\section{乙型肝炎病毒感染及抗病毒治疗需求}

乙型肝炎病毒（hepatitis B virus, HBV）感染是全球范围内最重要的慢性病毒感染之一，也是肝硬化和肝细胞癌（hepatocellular carcinoma, HCC）的主要病因之一。HBV感染既可表现为急性自限性肝炎，也可发展为长期持续的慢性感染；后者在长期炎症、肝细胞损伤与再生、病毒蛋白表达及宿主免疫压力共同作用下，可显著增加终末期肝病和肝癌风险\cite{dusheiko2023new,lin2020association}。虽然预防性疫苗已经显著降低了新发感染率，核苷（酸）类似物和干扰素治疗也能够有效抑制病毒复制，但现有治疗通常难以彻底清除感染细胞内的共价闭合环状DNA（cccDNA）及相关病毒遗传物质。因此，慢性HBV感染仍常需要长期治疗和随访，停药后病毒学反弹、药物耐受性以及残余肝癌风险等问题依然存在。

从药物开发角度看，HBV生命周期中的多个步骤均可能成为抗病毒干预靶点。传统核苷（酸）类似物主要抑制病毒聚合酶介导的逆转录过程，而近年来针对病毒进入、衣壳组装、cccDNA维持、病毒RNA稳定性以及宿主免疫调节等环节的策略也受到关注\cite{selzer2015assembly,taverniti2022capsid}。其中，感染性病毒颗粒的形成依赖于病毒核衣壳与包膜蛋白之间的特异性识别和装配。该过程位于病毒复制后期，直接决定成熟核衣壳能否被包膜包裹并分泌为具有感染性的Dane颗粒。若能够选择性阻断核衣壳包膜化，理论上可在不完全依赖聚合酶抑制的情况下减少感染性病毒颗粒释放，从而为开发新型抗HBV药物提供补充方向。

\section{HBV生命周期中的核衣壳组装与包膜化}

HBV是一种有包膜的小型DNA病毒，病毒颗粒内部为由核心蛋白（hepatitis B core protein, HBc）组装而成的二十面体核衣壳，外部包裹含有乙肝表面抗原（hepatitis B surface antigen, HBsAg）的脂质膜\cite{venkatakrishnan2016structural}。HBc蛋白可通过二聚体作为基本单元自发组装成T=3或T=4对称性的核衣壳，其中T=4颗粒在体外和病毒颗粒中均较为常见。核衣壳不仅为前基因组RNA（pgRNA）和病毒聚合酶提供封装空间，也为逆转录反应提供受限的内部环境。随着pgRNA逆转录为松弛环状DNA，核衣壳逐渐成熟，并获得参与后续包膜化和分泌的能力。

HBV感染性颗粒的形成并不是核衣壳随机被细胞膜包裹的过程，而是一个需要病毒蛋白之间精确匹配的形态发生事件。成熟核衣壳需在内质网及其相关膜系统附近与HBsAg发生相互作用，随后通过细胞分泌途径释放\cite{bruss2007morphogenesis,selzer2015assembly}。这一过程具有高度选择性：一方面，未成熟核衣壳一般不能高效进入分泌途径；另一方面，HBsAg本身可以大量形成不含核衣壳的亚病毒颗粒（subviral particles, SVPs），说明表面蛋白外排与感染性病毒颗粒包膜化虽然共享部分膜运输路径，却并非完全相同的机制。因而，核衣壳与包膜蛋白之间的特异性相互作用被认为是HBV形态发生的核心调控节点。

\section{HBsAg组成、preS拓扑及其功能意义}

HBsAg由同一开放阅读框通过不同翻译起始位点产生三种相关蛋白：小表面蛋白S-HBsAg、中表面蛋白M-HBsAg和大表面蛋白L-HBsAg\cite{seitz2020envelope}。三者共享S结构域；M-HBsAg在N端额外含有preS2区域；L-HBsAg进一步包含preS1和preS2区域，二者合称preS区域。遗传学研究显示，L-HBsAg和S-HBsAg对于感染性病毒颗粒的形成不可或缺，而M-HBsAg在许多实验体系中并非病毒颗粒分泌的必需组分\cite{bruss1991role,ni2010pres2}。这一现象提示，L-HBsAg特有的preS区域在病毒颗粒成熟过程中承担了特殊功能。

L-HBsAg的一个重要特征是preS区域具有双重跨膜拓扑。部分preS位于病毒颗粒外侧，能够在感染早期介导病毒与肝细胞受体NTCP结合，并参与后续入侵过程\cite{yan2012ntcp,asami2024structural}；另一部分preS则朝向病毒颗粒内侧或细胞质侧，被认为参与核衣壳包膜化。强制改变L-HBsAg拓扑、使preS仅呈外向型分布，会阻断病毒颗粒分泌而不明显影响核衣壳装配，说明内向型preS与核衣壳的接触是病毒形态发生所需的独立步骤\cite{bruss1995functions,seitz2020envelope}。因此，preS区域同时连接了HBV入侵和组装两个关键阶段，是病毒生命周期中的多功能调控区。

preS区域还具有重要的临床和病理学意义。慢性HBV感染患者中可出现自然发生的preS缺失或突变，这些变异与表面蛋白滞留、内质网应激、免疫逃逸、病毒颗粒分泌异常以及HCC发生风险升高有关\cite{lin2020association,peiffer2018divergent}。从机制角度看，preS突变不仅可能影响受体结合和抗原性，也可能改变L-HBsAg与核衣壳的相互作用，进而影响病毒颗粒形成效率和病毒群体组成。因此，解析preS如何识别HBc，不仅有助于理解HBV形态发生，也有助于解释慢性感染过程中某些preS变异被选择和维持的原因。

\section{HBc--preS相互作用的研究进展}

早期遗传学和生化研究已经证明，L-HBsAg的preS区域与HBc核衣壳之间存在功能性联系。preS1内部的一段短线性序列被证实对病毒颗粒形成至关重要，相关区域的缺失或突变会显著损害Dane颗粒分泌，但未必影响表面蛋白形成亚病毒颗粒\cite{bruss1995functions,bruss1997short}。这一现象支持preS在感染性病毒颗粒包膜化中发挥类似基质结构域的作用，即通过识别核衣壳表面特定位点，将成熟核衣壳招募至含HBsAg的膜区域。

除preS区域外，S结构域胞质环也被报道具有核心颗粒结合能力。Poisson等利用体外多肽和核心颗粒结合实验发现，preS1相关片段和S区胞质环均可与HBc颗粒发生相互作用\cite{poisson1997both}。后续研究通过ELISA、BIAcore和合成多肽进一步支持了HBV包膜化过程中存在多点接触的模型，认为preS与S区胞质环可能共同稳定核衣壳--包膜复合物\cite{choi2004quantitative,muhamad2015peptide}。然而，这些实验多数依赖短肽、固定化蛋白或体外重构体系，难以完全反映膜环境中全长表面蛋白和核衣壳之间的动态接触。

细胞水平研究也支持L-HBsAg在组织核衣壳--包膜相互作用中的关键作用。共表达实验显示，L-HBsAg能够促进核心蛋白向核周或膜相关区域重新定位，并与核心蛋白发生可检测的共沉淀；相较之下，单独S-HBsAg与核心蛋白之间的相互作用较弱\cite{pastor2019direct}。此外，preS1--preS2衔接区的缺失可破坏核心蛋白重定位和共沉淀，提示该区域对于形成有效的核心蛋白--包膜蛋白复合物十分关键。这些发现将早期多肽研究与细胞内形态发生过程联系起来，进一步强调preS区域是HBV包膜化研究的中心对象。

\section{preS基质样结构域与HBc结合界面的结构机制}

尽管HBc--preS相互作用已被多种实验证据支持，其高分辨率结构基础长期缺乏。造成这一困难的原因之一在于，单个preS片段与核衣壳的相互作用可能较弱，而真实病毒颗粒中L-HBsAg和HBc二聚体均以多拷贝形式存在，多价效应可能显著增强整体结合稳定性。近期关于HBsAg preS介导HBV核衣壳包膜化的结构研究采用三聚化的preS片段模拟多价结合环境，发现preS 87--114片段足以结合HBV核衣壳，并将该片段定义为基质样结构域（matrix domain, MD）\cite{tao2025structural}。这一结果与既往功能定位研究相吻合，表明preS 87--114是连接L-HBsAg和HBc的核心区域。

该结构研究进一步解析了MD与T=4 HBV核衣壳复合物的冷冻电镜结构。结果显示，MD主要结合在五重轴附近由核心蛋白二聚体形成的沟槽中，并在一个不对称单位内与多个HBc亚基共同形成界面\cite{tao2025structural}。具体而言，MD中的P100和L101参与疏水相互作用，R102与HBc上的D29和D32形成静电作用并通过主链与S17相互作用，H105与S21形成氢键，而W111插入由HBc P5、Y6、L60、E64、K96、Q99和L100等残基围成的疏水口袋。S113还可与HBc N端残基附近形成相互作用。这些结构细节说明，HBc--preS界面并不是单一残基接触，而是由疏水嵌合、静电配对和氢键网络共同维持的复合界面。

突变实验进一步验证了该界面的功能重要性。preS R102A、H105A和W111A突变均可破坏MD与HBV核衣壳的结合，说明这些残基是维持MD--HBc相互作用的关键位点\cite{tao2025structural}。值得注意的是，W111插入的HBc疏水口袋与部分小分子结合位点发生重叠。Triton X-100和geraniol等分子可占据该口袋，并在体外竞争性阻断MD与核衣壳结合\cite{tao2025structural}。这一发现使HBc--preS界面从单纯的病毒形态发生机制问题进一步转化为潜在药物靶点问题：若小分子能够稳定占据该口袋，就可能阻断包膜化所需的关键识别步骤，从而减少感染性病毒颗粒形成。

\section{靶向核衣壳--包膜相互作用的抗病毒潜力}

目前抗HBV药物开发中，核心蛋白相关策略主要集中于衣壳组装调节剂（capsid assembly modulators, CAMs）。CAMs通过结合HBc二聚体界面附近的口袋影响核心蛋白装配、核衣壳稳定性或pgRNA封装，从而抑制病毒复制\cite{taverniti2022capsid,luo2021core}。然而，HBc不仅是衣壳组装单元，也是成熟核衣壳被包膜选择性识别的表面平台。与直接扰动衣壳组装不同，靶向HBc--preS界面有望选择性干预病毒生命周期后期的包膜化步骤，为核心蛋白靶向药物提供另一种机制类型。

既往小分子筛选研究已经证明，阻断核心蛋白与表面蛋白之间的相互作用具有可行性。Asif-Ullah等通过ELISA检测HBc与preS结合并筛选化合物，发现部分小分子能够抑制该相互作用，并降低细胞中HBV颗粒释放水平\cite{asifullah2006compounds}。虽然这些早期化合物距离临床药物仍有较大距离，但它们从概念上证明了核衣壳--包膜蛋白界面具有可干预性。最新结构研究所揭示的W111结合口袋则进一步提供了更明确的结构基础，使后续药物设计可以从经验筛选转向基于口袋特征、竞争机制和关键残基验证的理性优化。

从生物安全和实验可控性角度看，利用非感染性重组蛋白、合成片段或报告系统研究HBc--preS结合，是解析该界面和评估候选抑制物的合适路径。此类体系不涉及感染性病毒扩增或病毒传播能力增强，而是将问题聚焦于纯化组分之间的物理相互作用及其抑制规律。对于毕业论文研究而言，建立稳健的体外定量平台，验证结构预测中的关键残基和小分子竞争效应，既能够服务于基础机制研究，也能够为后续更严格的药物筛选和细胞水平验证提供前期依据。

\section{HBc--preS体外定量检测方法的挑战}

要将结构发现转化为可验证的机制模型和药物筛选思路，关键前提是建立可靠的定量检测体系。传统pull-down实验适合验证强相互作用或多价相互作用，但对于弱、瞬时或对构象敏感的蛋白互作，其灵敏度和定量能力有限。结构研究中也观察到，未三聚化的preS与HBV核衣壳结合较弱，而三聚化MD能够更稳定地拉下核心颗粒\cite{tao2025structural}。这提示HBc--preS相互作用可能依赖多价效应，单价结合强度有限，因而检测方法需要尽量减少洗涤、固定化和构象干扰带来的信号损失。

本课题前期尝试了三类ELISA构型，以评估HBc与preS之间的体外结合。第一类为HBc直接包被后加入Strep标记preS并检测preS信号；第二类为通过StrepXT捕获preS，再加入HBc并利用抗core抗体检测；第三类为通过抗core Fab捕获HBc，再加入preS并检测preS信号。上述设计分别尝试改善核心颗粒呈递、preS取向和核心蛋白构象保持。然而实验结果显示，虽然某些构型能够产生一定的preS依赖信号，但总体上特异窗口有限，背景较高，重复间波动较大，Z-factor未达到适合系统筛选的理想水平。这说明ELISA的多轮洗涤、固相吸附和抗体检测链条可能与HBc--preS这种弱相互作用体系并不匹配。

\section{NanoBiT平台在本研究中的应用}

NanoBiT是一种基于NanoLuc荧光素酶片段互补的蛋白相互作用检测技术。其原理是将较大的LgBiT片段和较小的SmBiT片段分别融合到两个待测蛋白上；当两个待测蛋白发生相互作用并使LgBiT与SmBiT空间接近时，二者可互补形成具有催化活性的荧光素酶，从而在加入底物后产生发光信号。由于LgBiT与SmBiT本身亲和力较弱，体系背景相对可控；同时该方法不依赖反复洗涤，能够在接近溶液状态的条件下检测蛋白互作，因此适合用于HBc--preS这类较弱且可能受固定化影响的相互作用。

本课题前期基于结构研究中的MD区域设计了NanoBiT检测体系。考虑到较大的LgBiT可能干扰HBc组装，实验中将SmBiT融合至HBVCp182，而将LgBiT融合至含preS 87--114片段的GST融合蛋白；同时设置不含preS的LgBiT融合蛋白作为阴性对照，并利用GST二聚化特性建立阳性对照。初步实验显示，HBVCp182-SmBiT与preS 87--114-LgBiT组合的发光信号高于阴性对照，说明该体系能够将HBc--preS接近事件转化为可检测的发光读数。进一步固定HBVCp182-SmBiT浓度并提高LgBiT-preS输入量后，实验组与阴性对照之间的分离更加明显，部分条件下Z-factor超过0.6，达到适合后续定量比较的水平。

在此基础上，NanoBiT平台可用于两个层面的验证。第一，通过比较野生型preS 87--114与不同preS突变体的发光信号，可以检验R102、H105、W111等结构关键残基在溶液体系中的功能贡献。若突变导致信号显著下降，将支持这些残基在HBc识别中发挥直接作用。第二，在体系中加入不同浓度的小分子抑制剂，可以观察HBc--preS信号是否发生浓度依赖性下降，从而评估小分子占据HBc口袋并竞争MD结合的能力。与单纯pull-down终点结果相比，NanoBiT能够提供更适合定量拟合和条件比较的数据，为后续药物筛选体系建立提供基础。

\section{本研究的目的与意义}

综上所述，HBc--preS相互作用是HBV感染性颗粒形成中的关键步骤，也是连接结构生物学机制研究与新型抗病毒药物开发的重要界面。已有遗传学、生化和细胞实验表明preS区域参与核衣壳包膜化；近期冷冻电镜结构进一步揭示了preS 87--114所代表的MD区域如何识别HBc表面沟槽，并指出W111插入的疏水口袋可能成为小分子竞争抑制的靶点。然而，该结构模型仍需要更多定量实验支持，特别是在不同preS突变体和不同小分子浓度条件下，对HBc--preS结合强弱进行系统比较。

本研究旨在建立并应用基于NanoBiT的HBc--preS体外定量检测平台，在安全、可控的非感染性重组蛋白体系中验证HBV核衣壳与HBsAg preS区域的相互作用。研究重点包括：比较野生型与关键位点突变preS片段的HBc结合能力；评估Triton X-100、geraniol等小分子对HBc--preS相互作用的抑制效果；并结合结构模型解释突变和小分子竞争所反映的界面机制。通过这些工作，可以进一步验证preS-MD结合口袋在HBV包膜化中的功能意义，为靶向核衣壳--包膜蛋白相互作用的新型抗病毒策略提供实验依据。
